<!-- markdown-link-check-disable -->
# 노드 업그레이드 하기

이 문서는 `aztecd` 풀노드를 새로운 버전으로 업그레이드하는 절차를 설명합니다.

## 소프트웨어 업그레이드

우선 `aztecd` 인스턴스를 중지하세요. 이후 소프트웨어를 업그레이드하세요:

```bash
cd aztec
git fetch --all && git checkout <new_version>
make install
```

::: tip
_참고_: 이번 단계에서 문제가 발생하는 경우, 최신 스테이블 버전의 Go가 설치되어있는지 확인하세요.
:::

최신 퍼블릭 테스트넷에 필요한 버전 정보를 확인하기 위해서는 [테스트넷 리포](https://github.com/cosmos/testnets)를 참고하시고, 각 릴리즈에 대한 자세한 정보는 [aztec 릴리즈 페이지](https://gitlab.com/mayachain/aztec/releases)를 참고하세요.

이제 풀노드가 깔끔하게 업그레이드되었습니다.

## 제네시스 파일 업그레이드하기

::: warning
만약 업그레이드를 진행하는 새로운 버전에 'breaking change'가 포함되어있는 경우, 블록체인을 재시작해야합니다. 만약 'breaking change'가 없는 경우, [리스타트](#restart)로 넘어가셔도 좋습니다.

제네시스 파일을 업그레이드하기 위해서는 신뢰할 수 있는 소스에서 받으시거나 로컬 환경에서 내보내실 수 있습니다.

### 신뢰하는 소스에서 받기

메인넷을 참가하시는 경우, [mainnet repo](https://github.com/cosmos/launch)에서 제네시스를 받으세요. 만약 퍼블릭 테스트넷을 참가하시는 경우, [testnet repo](https://github.com/cosmos/testnets)에서 올바른 테스트넷 제네시스 파일을 받으세요. 이 외의 경우, 신뢰할 수 있는 소스에서 제네시스 파일을 받으세요.

새로운 제네시스 파일을 `new_genesis.json`으로 저장하세요. 이후, 오래된 `genesis.json`을 `new_genesis.json`으로 바꾸세요.

```bash
cd $HOME/.aztec/config
cp -f genesis.json new_genesis.json
mv new_genesis.json genesis.json
```

이제 [reset data](#reset-data) 항목으로 넘어가세요.

### 로컬 환경에서 새로운 제네시스 내보내기

만약 과거 네트워크 버전에서 노드를 운영하셨고 로컬 환경에서 과거 네트워크의 제네시스 파일을 내보내시는 경우, 다음 명령어를 사용하세요:

```bash
cd $HOME/.aztec/config
aztecd export --for-zero-height --height=<내보내는_블록_높이(export-height)> > new_genesis.json
```

위 명령어는 특정 블록 높이(`<내보내는_블록_높이(export-height)>`)의 상태를 기반으로 새로운 제네시스 파일을 생성합니다. 이 제네시스 파일은 새로운 네트워크를 시작하는데 사용됩니다.

이제 오래된 `genesis.json`을 `new_genesis.json`으로 바꾸세요:

```bash
cp -f genesis.json new_genesis.json
mv new_genesis.json genesis.json
```

이 상태에서 내보낸 제네시스 파일을 새로운 버전과 호환되는 제네시스 파일로 변환하는 스크립트를 실행하셔야될 수 있습니다. 예를 들어, `Account` 타입의 형태가 바뀐경우, 스크립트는 account store에서 인코딩된 계정을 확인하고, 언마셜하고, 타입을 업데이트한 후 다시 마셜링을 진행한 다음에 복구하는 작업을 진행합니다. 스크립트의 예시는 [여기](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/blob/master/contrib/export/v0.33.x-to-v0.34.0.py).를 참고하세요

## 데이터 리셋하기

:::warning
만약 업그레이드하는 <새로운\_버전(new_version)>에 'breaking change'가 포함되는 않은 경우, 데이터를 리셋할 필요가 없습니다. 만약 'breaking change'가 포함되지 않은 경우, 바로 [Restart](#restart) 항목으로 넘어가세요.
:::

::: warning
메인넷에서 **검증인 노드**를 운영하시는 경우, `aztecd unsafe-reset-all` 명령어를 실행하실때 주의를 기울이세요. `chain-id`를 변경하지 않는 이상 이 명령어를 실행할 필요가 없습니다.
:::

::: danger 중요
각 노드가 고유한 `priv_validator.json` 파일을 가지고 있는 것을 확인하세요. 절대로 과거 노드에서 `priv_validator.json`을 복사하여 다수의 신규 노드에 붙혀넣지 마세요. 다수의 동일한 `priv_validator.json`을 가진 노드가 존재하는 경우 더블 사이닝으로 슬래싱될 수 있습니다.
:::

우선 오래된 파일을 삭제하시고 데이터를 리셋하세요.
**만약 검증인 노드를 운영하시는 경우, 이 단계를 진행하기 전 따르는 위험을 충분히 숙지하고 진행하세요**.

```bash
aztecd unsafe-reset-all
```

이제 노드는 `priv_validator.json`과 `config.toml`외의 모들 파일이 리셋되었습니다. 업그레이드된 노드는 기존의 연결되었던 센트리 노드와 풀 노드가 존재하는 경우 연결을 시도할 수 있으나, 함께 업그레이드가 진행되지 않으면 연결이 실패할 수 있습니다.

## 노드 다시 시작하기

노드를 다시 시작하기 위해서는 다음 명령어를 실행하세요:

```bash
aztecd start
```

<!-- markdown-link-check-enable -->